% Created 2020-12-09 mié 22:01
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Bash avanzado: programación de scripts I}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Bash avanzado: programación de scripts I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Temario de la clase}
\label{sec:orga277f8c}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:orgc210dea}

\begin{description}
\item[{Estructura de control \texttt{if}}] como programar con condicionales

\item[{Creación de funciones}] cómo crear y utilizar funciones de \texttt{bash}.

\item[{Uso de listas o arrays}] el uso de listas o arreglos de datos.
\end{description}

\section{Comandos nuevos y útiles}
\label{sec:orgc31b93d}

\subsection{El uso de \texttt{stat} para extraer información de un archivo}
\label{sec:org5c2f187}

Se usa el comando \texttt{stat} para extraer información llamada \textbf{metadata} que
describe características del archivo. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
archivo="nombres.csv"
stat ./ejercicios/$archivo
\end{minted}

Dentro de \textbf{ejercicios}, realizar el ejercicio para los archivos \textbf{nombres.csv} y \textbf{parentesco.csv}.

Resulta una serie de información que está relacionada con el archivo.

\begin{verbatim}

Fichero: ./ejercicios/nombres.csv
  Tamaño: 192       	Bloques: 8          Bloque E/S: 4096   fichero regular
Dispositivo: fe00h/65024d	Nodo-i: 57019172    Enlaces: 1
Acceso: (0777/-rwxrwxrwx)  Uid: ( 1000/   david)   Gid: ( 1000/   david)
      Acceso: 2020-11-19 12:05:53.690336205 -0300
Modificación: 2018-05-06 14:11:54.346959000 -0300
      Cambio: 2020-11-16 20:26:57.656822937 -0300
    Creación: -
\end{verbatim}


¿Cómo podría hacerse para filtrar y obtener el usuario y el grupo asignado?


\section{El control de flujo con \texttt{if}}
\label{sec:org5c24850}

En el lenguaje \texttt{bash} dispone también de sus estructuras de control, como
\textbf{if}, \textbf{for} o \textbf{while}. Ya hemos visto como operar de manera básica \textbf{for}, que
sirve para iterar sobre listas de elementos. El condicional \textbf{if} nos permitirá
regular el flujo de un programa en base a ciertas condiciones que se expresan
en relación a variables, valores o comparaciones.  

\subsection{Sentencias lógicas}
\label{sec:org9fdce01}

Recordando, el control de flujo \texttt{if} permite direccionar el flujo de un programa
dada si una \textbf{condición} resulta  ser \textbf{verdadera} o \textbf{false}.

La estructura \texttt{if} trabaja en conjunto con una \textbf{operación booleana} que entrega
el resultado booleano de la \textbf{condición}

En seudocódigo se tiene:

\begin{verbatim}
if (CONDICION), entonces =>
{
Realizar algo si se cumple la CONDICIÓN
CONDICIÓN es una expresión de una operación booleana
Su resultado es Verdadero o Falso 
}
\end{verbatim}

\subsection{Estructura del condicional \texttt{if} en \texttt{bash}}
\label{sec:orgf58c5a1}

En \texttt{bash} es posible utilizar la estructura de control \texttt{if} de la siguiente
manera, teniendo \textbf{mucho cuidado} con los espacios y síntaxis. En este lenguaje
un \texttt{if} se cierra con  \texttt{fi}.

Si se quiere verificar si un archivo existe o no, si existe entregar el tamaño:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
archivo="ejercicios/nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ];
then
size=$(stat --printf="%s" $archivo)
modificacion=$(stat --printf="%y" $archivo)
echo "El archivo "$archivo" existe y tiene un tamaño de "$size" bytes"
echo "Además fue modificado por última vez en "$modificacion
fi
\end{minted}

\begin{verbatim}

> > > > > > El archivo ejercicios/nombres.csv existe y tiene un tamaño de 192 bytes
Además fue modificado por última vez en 2018-05-06 14:11:54.346959000 -0300
\end{verbatim}


Se usa la acción \textbf{-r archivo} que entrega al sistema la información si \textbf{existe y
es legible}. 

Realizar el ejercicio para los archivos \textbf{nombres.csv} y \textbf{parentesco.csv}.

\subsection{¿Cómo usar condicionales sobre archivos y directorios?}
\label{sec:orgef77964}

Veamos la siguiente tabla. Los elementos \textbf{Operadores} sirven para hacer
revisiones específicas sobre cierta información o archivos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/tabla_cond_bash.png}
\end{center}

\subsection{Esctructura \texttt{if}, \texttt{else}}
\label{sec:org131bd02}

Ahora bien, para hacer más completo nuestro programa que revisa la existencia de
un archivo y extrae la \textbf{metadata}, lo haremos más elegante y avisaremos que no
existe.

Copiamos el mismo \textbf{script} a \textbf{segundo\_if.sh}. Y añadimos

\begin{verbatim}
archivo="nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ]; then
    ...
else
    echo "El archivo"$archivo" no existe"
fi
\end{verbatim}


Realizar el ejercicio para los archivos \textbf{nombres.csv}, \textbf{parentesco.csv} y \textbf{data.csv}

\subsection{Estructura \texttt{if}, \texttt{elif}, \texttt{else}}
\label{sec:org50ae50f}

Luego, necesitamos verificar que exista el \textbf{archivo} pese a no ser \textbf{legible}, por
lo que cambiaremos los permisos de lectura al mismo archivo en caso de ser
necesario.

Copiamos el \textbf{script} anterior a \textbf{tercer\_if.sh} y añadimos.

\begin{verbatim}
archivo="nombres.csv"
if [ -r "$archivo" ]; then
    ...
elif [ -e "$archivo" ]; then
    sudo chmod +r $archivo
else
    echo "El archivo"$archivo" no existe"
fi
\end{verbatim}

Realizar el ejercicio para los archivos \textbf{ultimo.csv}, \textbf{nombres.csv}, \textbf{parentesco.csv} y \textbf{data.csv}

\subsection{Ejercicio, solicitar un valor, seudo-código.}
\label{sec:org145e3cd}

Primero, una buena práctica para ir aprendiendo, es escribir en seudo-código,
que es describir paso a paso de manera textual las acción es que realiza.

\begin{verbatim}
Solicitar un texto al usuario
La variable asociada es A
Si A es igual a 1=>realiza I
Si no => realiza II
Acciones:
I) Avisa que ingresó 1
II) Avisa que ingresó otro valor
\end{verbatim}

¿Cómo sería esto en un código \texttt{bash}?


\subsection{Implementación en \texttt{bash}}
\label{sec:orgd4d0510}

Luego de una revisión de lo que hemos aprendido tenemos lo siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash

echo 'Ingresa un 1 u otra cosa'
read A

if [ $A == 1 ]; then
  printf 'Ingresaste un uno <$A>'
else
  printf 'Ingresaste otra cosa <$A>'
fi
\end{minted}


\subsection{Reglas básicas para el \texttt{if} en \texttt{bash}}
\label{sec:orge9678bc}

\begin{enumerate}
\item Dejar espacios entre los brackets y la sentencia lógica: \texttt{if [ <condición> ]; then <código>}.

\item Siempre terminar la línea antes de usar alguna palabra reservada. Las palabras
\emph{if}, \emph{then}, \emph{else}, \emph{elif} y \emph{fi} son propias de \texttt{bash}, siempre que usemos
algunas debemos asegurarnos de terminar la línea. Ya sea con un \textbf{;} o con
un salto de línea.

\item Es una buena práctica usar comillas dentro de las condiciones para evitar problemas con espacios o saltos de línea: \texttt{if [ "\$myVar" == "tux" ]}.
\end{enumerate}

\subsection{Condiciones sobre archivos o directorios I}
\label{sec:orga0918c6}

A la hora de evaluar condiciones, podemos estar trabajando con diferentes
tipos de datos. Veremos a continuación una lista con algunas de las posibilidades
que permite el lenguaje.

\begin{enumerate}
\item -b filename - Block special file
\item -c filename - Special character file
\item -d directoryname - Check for directory Existence
\item -e filename - Check for file existence, regardless of type (node, directory, socket, etc.)
\item -f filename - Check for regular file existence not a directory
\item -G filename - Check if file exists and is owned by effective group ID
\item -G filename set-group-id - True if file exists and is set-group-id
\item -k filename - Sticky bit
\item -L filename - Symbolic link
\end{enumerate}

\subsection{Condiciones sobre archivos o directorios II}
\label{sec:org495e8c3}


Otras condiciones posibles sobre archivos o directorios:

\begin{enumerate}
\item -O filename - True if file exists and is owned by the effective user id
\item -S filename - Check if file is socket
\item -s filename - Check if file is nonzero size
\item -u filename - Check if file set-user-id bit is set
\item -r filename - Check if file is a readable
\item -w filename - Check if file is writable
\item -x filename - Check if file is executable
\end{enumerate}

\subsection{Aplicacioń sencilla para archivos}
\label{sec:org18ec6cb}

Dado un archivo específico, revisa si existe o no con ese nombre.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash

if [ -e guia.org ]; then
    echo "La guía existe";
else
    echo "La guia no existe";
fi
\end{minted}

\subsection{Condiciones para strings}
\label{sec:org64aefd3}

El lenguaje \texttt{bash} también soporta la creación de comparaciones entre cadentas
de texto.

\begin{table}[htbp]
\label{tab:orgad5ad3a}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Condición & Significado\\
\hline
STR1 == STR2 & Verdadero si STR1 es igual a STR2\\
STR1 != STR2 & Verdadero si STR1 no es igual a STR2\\
STR1 > STR2 & Verdadero si STR1 es lexicográficamente\\
 & mayor que STR2, analogo para menor.\\
-n STRNOVACIO & Verdadero STRNOVACIO tiene tamaño mayor a 0\\
-z STRVACIO & Verdadero si STRVACIO está vacío\\
STR =\textasciitilde{} REGEX & STR calza con la expresión regular REGEX\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Aplicación, verificar que un nombre esté bien escrito.}
\label{sec:org0dd5d00}

Se solicita un nombre y luego, definiendo una \textbf{regex} se revisa si está bien escrito.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash
read -p "Ingresa tu nombre " nombre
regex="^[[:upper:]][[:lower:]]+$"
match=$(echo $nombre|grep -P $regex)
if [ -n "$match" ]
then
    echo "Tu nombre está bien escrito "${nombre}
else
    echo "Tu nombre, "${nombre}", está mal escrito"
fi
\end{minted}

\texttt{BASH} tiene varias sintaxis para escribir las condiciones, para quien le interese
manejar mejor este lenguaje, puede revisarlas en detalle \href{https://linuxacademy.com/blog/linux/conditions-in-bash-scripting-if-statements/}{aquí}.

\subsection{Condiciones aritméticas}
\label{sec:org9aade43}

Para comparar valores numéricos (enteros) se usan los comparadores sintácticos.

\begin{description}
\item[{eq}] equivalencia
\item[{ne}] no equivalente
\item[{gt}] mayor qué (great than)
\item[{ge}] mayor o igual a  (great or equal to)
\item[{lt}] menor qué (less than)
\item[{le}] menor o igual a (less or equal to)
\end{description}

De esto, para hacer la comparación se construye la tabla:

\begin{table}[htbp]
\label{tab:org6bc803d}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Condición & Significado\\
\hline
NUM1 -eq NUM2 & Verdadero si los números son iguales\\
NUM1 -ne NUM2 & Verdadero si NUM1 no es igual a NUM2\\
NUM1 -gt NUM2 & Verdadero si NUM1 es mayor que NUM2\\
NUM1 -ge NUM2 & Verdadero si NUM1 es mayor o igual que NUM2\\
NUM1 -lt NUM2 & Verdadero si NUM1 es menor estricto a NUM2\\
NUM1 -le NUM2 & Veraddero si NUM1 es menor o igual a NUM2\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Aplicación de condiciones aritméticas}
\label{sec:orgf3b4adf}

En bash estas comparaciones deberían ser, de preferencia, sobre números enteros.
Como cantidades de elementos o similares.

Consultamos la ciudad y la temperatura, comparamos la temperatura y decimos algo
al respecto. Crear un \textbf{script} de bash que contenga lo siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
read -p "Dime la ciudad: " ciudad
read -p "Dime la temperatura: " temperatura
\end{minted}

\subsection{Un conjunto de intervalos numéricos en un \texttt{if}}
\label{sec:org779ea1c}

Recordando como se puede visualizar un conjunto de intervalos en un eje de valores numéricos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/intervalos.png}
\end{center}


Construimos un programa que nos dice \textbf{sensiblemente} o \textbf{subjetivamente} que tal
va la temperatura.


\subsection{Comparamos la temperatura y actuamos sobre la ciudad}
\label{sec:org53bd31d}

Añadimos el código que entra a \texttt{if}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
if [ "$temperatura" -gt "15" ] && \
                   [ "$temperatura" -le "30" ]; then
        echo "Está calido en la ciudad de "$ciudad
elif [ "$temperatura" -gt "30" ]; then
        CIUDAD=$(echo $ciudad|sed 's/\w/\U&/g')
        echo "Está CALUROSO en la ciudad de "$CIUDAD
elif [ "$temperatura" -le "15" ] && \
                   [ "$temperatura" -gt "0" ]; then
        echo "Está fresco en la ciudad de "$ciudad
else
        ciudad_fria=$(echo $ciudad|sed 's/\w/\L&/g')
        echo "Está MUY FRIO en la ciudad de "$ciudad_fria
fi
\end{minted}


\section{Control de flujo con \texttt{case}}
\label{sec:org3495f02}

Puede suceder que se tengan diversos casos para una situación. En vez de
construirlos con una serie de \textbf{if} una forma más semántica es revisar por caso,
para eso se usa la estructura \textbf{case}.

\subsection{Uso de \texttt{case} para análisis de caso}
\label{sec:org96baee0}

Cuando tenemos un \textbf{valor} que puede estar sujeto a distintos casos. Y
necesitamos operar en función a cada caso. Podemos utilizar \texttt{case}, que nos
permite situarnos en cada uno y operar un cierto código.

En seudo-código tenemos lo siguiente:

\begin{verbatim}
case NOMBRE:
^[Aa])
imprimir "Tu nombre empieza con A"
^[Zz])
imprimir "Tu nombre empieza con Z"
por defecto)
imprimir "Tu nombre no empieza con A ni con Z"
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2010/07/bash-case-statement/}
\end{description}

\subsection{Aplicación de \texttt{case}}
\label{sec:org5b24e6d}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
read -p "Dame tu nombre: " nombre

case "${nombre:0:1}" in

        [Aa] )
        echo "Tu nombre comienza con A"
        ;;
        [Zz] )
        echo "Tu nombre comienza con Z"
        ;;
        *)
        echo "Tu nombre no comienza con A ni con Z"
esac
\end{minted}

\section{Funciones}
\label{sec:org50bba6a}

\subsection{El concepto de función}
\label{sec:org82d8970}

Una función es la relación entre dos conjuntos. Un conjunto de partida o
\textbf{dominio} y un conjunto de salida o \textbf{recorrido}. Pueden ser matemáticas o
también de otros tipos.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/funcion.png}
\end{center}

\subsection{Entradas y salidas}
\label{sec:org547062f}

Sin embargo, no toda función consiste en una operación matemática. Puede ser la
transformación de cualquier elemento o información en otro.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/in_out.png}
\end{center}


\subsection{El uso de las funciones}
\label{sec:org17ab8b2}

La creación y uso de funciones nos serán útiles para ahorrar texto de código (no
repetirlo) y hacer que el mismo sea más legible para su lectura y estudio.


\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/funcion_bash.png}
\end{center}


\subsection{¿Cómo crear una función en \texttt{bash}?}
\label{sec:orgcc8a7e7}

En \texttt{bash} el modo de ingreso de los parámetros es textual, ingresa una línea de
texto y separados por \textbf{espacio} cada elemento toma una posición.

A diferencia de \texttt{awk}, al definir la \textbf{funcion} no se mencionan los argumentos de
entrada o input entre los \textbf{()}, sino que se toman de la línea.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash
function parametros(){
  echo "nombre de función parámetro" $0
  echo "primer parámetro " $1
  echo "la cantidad total de parámetros es "$#
  echo "todos los parámetros posicionales son "$*
  echo "también sirve con @ "$@
  echo "Usando comillas doble \"$*\""
};
\end{minted}

\subsection{Una función que entregue una palabra al revés}
\label{sec:org412a313}

Una función, aplicando lo que ya conocemos, que retorne el string de entrada a
la inversa.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
function reverse(){
reversa=$(echo "$@"|awk '{
           for(i=length($0);i>=1;i--){
              printf substr($0,i,1)
              }
           }')
echo $reversa
}
\end{minted}

Se usa el símbolo \textbf{\$@} para denotar que se utilizarán todas las entradas
entregadas a la función. Es decir, toda la línea, como si fuera el \textbf{\$0} de awk.

\subsection{Activar las funciones disponibles en el archivo.}
\label{sec:orgceebaa3}

Se habilitan las funciones para el uso en el ambiente \texttt{bash} leyendo la fuente
con el comando \texttt{source}. Siendo el archivo \textbf{funciones\_bash.sh} el que contiene
las funciones.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
source funciones_bash.sh
\end{minted}

Luego, probar las funciones disponibles desde la misma terminal.

\subsection{Revisar si existe un archivo y si existe entregar la metadata}
\label{sec:org68f038e}

Ahora, utilizaremos el código que ya escribimos pero lo dejaremos dentro de una
función.

Entonces:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
function revisa_archivo(){
  archivo="$*"
  if [ -r "$archivo" ]; then
    size=$(stat --printf="%s" $archivo)
    creacion=$(stat --printf="%y" $archivo)
    echo "El archivo "$archivo" existe y tiene \
         un tamaño de "$size" bytes"
    echo "Además fue modificado por última vez \
         en "$creacion
  fi
}
\end{minted}

Cargar el archivo con \texttt{source} y probar que pasa para distintos archivos
\end{document}
